\ifdefined\COMPLETE
\else
    \input{./preambule-sacha-utf8.ltx}   
    \usepackage{variations}
    \begin{document}
\fi

\setcounter{theoreme}{0}

\chapter{Classification des isométries du plan euclidien}

\vspace*{-.7cm}

On se place dans un plan affine euclidien, i.e. un plan affine $\mathcal{E}$ tel que $E$ est muni d'un produit scalaire $\langle \cdot , \cdot \rangle$. 

\vspace*{-.2cm}

\section{Définitions et premières propriétés}

\begin{tabular}{ll}
\hspace*{-.35cm} \begin{minipage}{11.2cm}
\begin{definition} On définit une \textit{distance} sur $\mathcal{E}$ telle que $$\forall \left(P,Q\right) \in \mathcal{E}^2, d\left(P,Q\right) = \norme{\overrightarrow{PQ}} = \sqrt{\langle \overrightarrow{PQ}, \overrightarrow{PQ}\rangle}$$
\end{definition}
\end{minipage}
&
\begin{minipage}{10cm}
%%%% D1
%%%% Manque un point devant la lettre Q (car dans la définition prise, le vecteur PQ est délimité par 2 points)
\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
% définition des styles 

\tikzstyle{noeud}={}
\tikzstyle{lien}=[->,>=latex,very thick]
\tikzstyle{num}=[midway,above]
\tikzstyle{etiquette}=[sloped, midway,above]

\node[noeud] (P) at (0,0) {};
 \node[noeud] (Q) at (3,1)  {};
 \node[noeud] (R) at (2.9,0.94)  {$\bullet$};
\draw[->,>=latex,very thick] (P)  -- node  [sloped,midway, above] {$\overrightarrow{PQ}$} (Q)   ;
\draw[*-] (P)  --  (Q)  ; % Laisser ici après le trcé du vecteur 

 \draw (P) node [below] {$P$};
 \draw (3.05,1) node [below]{$Q$};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\end{tabular}

\begin{definition} Une fonction $f \in \mathcal{L}\left(\mathrm{E}\right)$ est une \textit{isométrie} si $\norme{f(x)} = \norme{x}$ pour tout $x \in E$. On note $\mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$ l'ensemble des isométries de $\mathcal{E}$, c'est-à-dire : $$\mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right) = \enstq{f : \mathcal{E} \longrightarrow \mathcal{E}}{\mathrm{f \; est \; bijective \; et \;} \forall \left(P,Q\right) \in \mathcal{E}^2, d\left(f\left(P\right), f\left(Q\right)\right) = d\left(P,Q\right)}.$$
\end{definition}

\begin{proposition}\label{sous-groupe}
$\left(\mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right), \circ\right)$ est un sous-groupe de $\left(\mathfrak{S}_{\mathcal{E}}, \circ\right)$.
\end{proposition}

\vspace*{.1cm}

\begin{proof} \begin{itemize}
\item[•] On a $\mathrm{Id}_\mathcal{E} \in \mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$, donc $\mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right) \neq \emptyset$. \\

\item[•] Soit $\left(f, g\right) \in \left(\mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)\right)^2$. \\

Alors, par composée d'applications bijectives, $f \circ g$ est bijective et :

\vspace*{-.5cm}

\begin{align*}
\forall \left(P,Q\right) \in \mathcal{E}^2, d\left(\left(f \circ g\right)\left(P\right), \left(f \circ g\right)\left(Q\right)\right) & = d\left(f\left(g\left(P\right)\right), f\left(g\left(Q\right)\right)\right) \\
& = d\left(g\left(P\right), g\left(Q\right)\right) \mathrm{\; car \;} f \in \mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right) \\
& = d\left(P, Q\right) \mathrm{\; car \;} g \in \mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right) \\
\end{align*}

\vspace*{-.6cm}

Donc $f \circ g \in \mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$. \\

\item[•] Soit $f \in \mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$. En tant que réciproque d'application bijective, $f^{-1}$ est bijective, et on a $$\forall x \in E, \norme{x} = \norme{f\left(f^{-1}\left(x\right)\right)} = \norme{f^{-1}\left(x\right)}.$$

\vspace*{.3cm}

Donc $f^{-1}\in \mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$.
\end{itemize}
\end{proof}

\newpage

\begin{proposition}(voir \cite{Internet})
Si $f \in \mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$, alors $f$ est une application affine, i.e. il existe une application linéaire $\overrightarrow{f} : E \longrightarrow E$ telle que 

\begin{equation}\label{appl_aff_1}
\forall P \in \mathcal{E}, \forall v \in E, f\left(P + v\right) = f\left(P\right) + \overrightarrow{f}\left(v\right).
\end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
Soit $f \in \mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$. Soit $P \in \mathcal{E}$. L'application $\overrightarrow{f} : E \longrightarrow E$ est définie par : $$\forall v \in E, \overrightarrow{f}\left(v\right) = \overrightarrow{f\left(P\right)f\left(P + v\right)}$$

D'après cette définition, l'application $\overrightarrow{f}$ est bien unique. Montrons maintenant que $\overrightarrow{f}$ est bien linéaire. \\

Soit $\left(u, v\right) \in E^2$ et $\lambda \in \R$. Soit $P \in \mathcal{E}$. On a : \\

\begin{tabular}{lll}
\hspace*{-.3cm} $\overrightarrow{f}\left(u + \lambda v\right)$ & $=$ & $\overrightarrow{f\left(P\right)f\left(P + u + \lambda v\right)}$ \\
& $=$ & $\overrightarrow{f\left(P\right)f\left(P + u\right)} + \overrightarrow{f\left(P + u\right)f\left(P + u + \lambda v\right)}$ par la relation de Chasles \\
& $=$ & $\overrightarrow{f\left(P\right)f\left(P + u\right)} + \lambda \overrightarrow{f\left(P + u\right)f\left(P + u + v\right)}$ \\
& $=$ & $\overrightarrow{f\left(P\right)f\left(P + u\right)} + \lambda \overrightarrow{f\left(Q\right)f\left(Q + v\right)}$ en posant $Q = P + u$ \\
& $=$ & $\overrightarrow{f}\left(u\right) + \lambda\overrightarrow{f}\left(v\right)$ \\
\end{tabular}

\vspace*{.3cm}

Ainsi $\overrightarrow{f}$ est bien linéaire, donc on a bien montré que $\overrightarrow{f}$ est l'unique application linéaire qui satisfait les conditions données.
\end{proof}

\begin{lemme}
La condition précédente est équivalente à 

\begin{equation}\label{appl_aff_2}
\forall \left(P, Q\right) \in \mathcal{E}^2, \overrightarrow{f\left(P\right)f\left(Q\right)} = \overrightarrow{f}\left(\overrightarrow{PQ}\right).
\end{equation}
\end{lemme}

\begin{proof}
\begin{itemize} 
\item[$\left(\Longrightarrow\right)$] Soit $P \in \mathcal{E}$ et soit $v \in E$. Notons $Q \in \mathcal{E}$ le point tel que $Q = P + v$, i.e. $v = \overrightarrow{PQ}$. \\

Soit $f \in \mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$. Supposons qu'il existe une application linéaire $\overrightarrow{f} : E \longrightarrow E$ telle que (\ref{appl_aff_1}). On a $$ \overrightarrow{f\left(P\right)f\left(Q\right)} = \overrightarrow{f\left(P\right)f\left(P + \overrightarrow{PQ}\right)} \overset{(\ref{appl_aff_1})}{=} \overrightarrow{f\left(P\right)\left(f\left(P\right) + \overrightarrow{f}\left(\overrightarrow{PQ}\right)\right)} = \overrightarrow{f}\left(\overrightarrow{PQ}\right)$$

\item[$\left(\Longleftarrow\right)$] Soit $\left(P,Q\right) \in \mathcal{E}^2$. Notons $v \in E$ le vecteur tel que $v = \overrightarrow{PQ}$. \\
Supposons qu'il existe une application linéaire $\overrightarrow{f} : E \longrightarrow E$ telle que (\ref{appl_aff_2}). Alors $$\overrightarrow{f\left(P\right)\underbrace{f\left(P + \overrightarrow{PQ}\right)}_{\left(*\right)}} = \overrightarrow{f\left(P\right)f\left(Q\right)} \overset{(\ref{appl_aff_2})}{=} \overrightarrow{f}\left(\overrightarrow{PQ}\right) = \overrightarrow{f\left(P\right)\underbrace{\left(f\left(P\right) + \overrightarrow{f}\left(\overrightarrow{PQ}\right)\right)}_{\left(**\right)}}$$

On peut donc identifier $\left(*\right)$ et $\left(**\right)$, pour obtenir : $f\left(P + \overrightarrow{PQ}\right) = f\left(P\right) + \overrightarrow{f}\left(\overrightarrow{PQ}\right)$. On en conclut (\ref{appl_aff_1}) en notant $v = \overrightarrow{PQ}$.
\end{itemize}
\end{proof}

\vspace*{.3cm}

\begin{tabular}{lcll}
\hspace{-.35cm} Notons $\overrightarrow{\cdot}$ l'application : & $\mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$ & $\longrightarrow$ & $\mathcal{O}\left(E\right) \subseteq \mathrm{GL}\left(E\right)$ \\
& $f$ & $\longmapsto$ & $\overrightarrow{f}$ \\
\end{tabular} 

\vspace*{-.1cm}

\begin{proposition} \label{fleche_morphisme}
L'application $\overrightarrow{\cdot}$ est un morphisme de groupes bien défini.
\end{proposition}

\begin{proof} 
\begin{itemize}
\item[•] Montrons que $\overrightarrow{\cdot}$ est bien défini.  \\

Soit $f \in \mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$. Soit $P \in \mathcal{E}$. Supposons qu'il existe $\overrightarrow{f_1}$ et $\overrightarrow{f_2}$ deux isométries de $E$ telles que, pour tout $v \in E$, $f\left(P + v\right) = P + \overrightarrow{f_1}\left(v\right) = P + \overrightarrow{f_2}\left(v\right)$. \\

Ainsi, par (\ref{appl_aff_2}), on a pour tout $v \in E$, $\overrightarrow{f_1}\left(v\right) = \overrightarrow{P\left(P + v\right)}$ et $\overrightarrow{f_2}\left(v\right) = \overrightarrow{P\left(P + v\right)}$, i.e. $\overrightarrow{f_1} = \overrightarrow{f_2}$. \\

\item[•] Montrons que $\overrightarrow{\cdot}$ est un morphisme de groupes pour la loi $\circ$. Soit $\left(M,N\right) \in \mathcal{E}^2$. \\

\begin{tabular}{lll}
\hspace*{-.35cm} $\overrightarrow{g \circ f\left(M\right) g \circ f\left(N\right)}$ & $=$ & $\overrightarrow{g\left(f\left(M\right)\right)g\left(f\left(N\right)\right)}$ \\
& $=$ & $\overrightarrow{g}\left(\overrightarrow{f\left(M\right)f\left(N\right)}\right)$ car $g$ est affine \\
& $=$ & $\overrightarrow{g}\left(\overrightarrow{f}\left(\overrightarrow{MN}\right)\right)$ car $f$ est affine \\
& $=$ & $\overrightarrow{g} \circ \overrightarrow{f}\left(\overrightarrow{MN}\right)$ \\
\end{tabular}

\vspace*{.3cm}

Or, $\overrightarrow{g}$ et $\overrightarrow{f}$ sont linéaires, donc $\overrightarrow{g} \circ \overrightarrow{f}$ est linéaire. \\
De plus, on a $\forall \left(M,N\right) \in \mathcal{E}^2$, $\overrightarrow{g \circ f\left(M\right) g \circ f\left(N\right)} = \overrightarrow{g} \circ \overrightarrow{f}\left(\overrightarrow{MN}\right)$. \\

Donc $g \circ f$ est affine et $\overrightarrow{g \circ f} = \overrightarrow{g} \circ \overrightarrow{f}$. Ainsi $\overrightarrow{\cdot}$ est bien un morphisme de groupes.
\end{itemize}
\end{proof}

\vspace*{-.3cm}

\begin{proposition}\label{conserve_prod_scal}
(voir \cite{Abbes_notes})
L'application $\varphi \in \mathcal{L}\left(E\right)$ conserve les distances si et seulement si $\varphi$ conserve le produit scalaire.
\end{proposition}

\vspace*{-.1cm}

\begin{proof} Soit $\varphi \in \mathcal{L}\left(E\right)$.

\begin{itemize}
\item[$\left(\Longrightarrow\right)$] Supposons que $\varphi$ conserve les distances, i.e. $\forall x \in E, \norme{\varphi(x)} = \norme{x}$.

Soit $\left(x,y\right) \in E^2$. D'après les identités remarquables du produit scalaire, on a : $$\langle x, y \rangle = \dfrac{\norme{x + y}^2 - \norme{x - y}^2}{4} \mathrm{\; et \;} \langle \varphi(x), \varphi(y) \rangle = \dfrac{\norme{\varphi\left(x + y\right)}^2 - \norme{\varphi\left(x - y\right)}^2}{4}$$

Or, $\varphi$ conserve les distances, donc $\langle \varphi(x), \varphi(y) \rangle = \dfrac{\norme{x + y}^2 - \norme{x - y}^2}{4} = \langle x, y\rangle$. \\

\item[$\left(\Longleftarrow\right)$] Supposons que $\varphi$ conserve le produit scalaire. Alors, en particulier,  \\ $\forall v \in E, \langle \varphi\left(v\right), \varphi\left(v\right) \rangle = \langle v, v\rangle$ i.e. $\norme{\varphi\left(v\right)}^2 = \norme{v}^2$, i.e. $\norme{\varphi\left(v\right)} = \norme{v}$.
\end{itemize}
\end{proof}

\vspace*{-.8cm}

\subparagraph{Conséquence} On a : 

\vspace*{.2cm}

\begin{tabular}{lll}
\hspace*{-.35cm} $\mathcal{O}\left(E\right)$ & $=$ & $ \enstq{\varphi : E \longrightarrow E}{\varphi \mathrm{\; est \;  lin\acute{e}aire \; et \;} \forall v \in E, \norme{\varphi\left(v\right)} = \norme{v}}$ \\
& $=$ & $\enstq{\varphi : E \longrightarrow E}{\varphi \mathrm{\; est \;  lin\acute{e}aire \; et \;} \forall \left(u,v\right) \in E^2, \langle \varphi\left(u\right), \varphi\left(v\right) \rangle= \langle u, v\rangle}$ \\
\end{tabular}

\vspace*{-50cm}

\newpage

\begin{proposition} (voir \cite{Abbes_notes}) \label{ortho_sur_ortho} Soit $E$ un espace de dimension finie $n$. Les propositions suivantes sont équivalentes :

\begin{itemize}
\item[i)] $f$ une isométrie de $E$ ;
\item[ii)] $f$ envoie toute base orthonormée de $E$ sur une base orthonormée de $E$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}
\begin{itemize}
\item[$\left(i) \Longrightarrow (ii\right)$] Si $f$ est une isométrie, d'après \ref{conserve_prod_scal}, $f$ conserve le produit scalaire. Ainsi, si $e = \left(e_1, \ldots, e_n\right)$ est une orthonormée de $E$, alors pour tout $\left(i, j\right) \in \llbracket 1, n\rrbracket^2, \langle f(e_i), f(e_j)\rangle = \langle e_i, e_j\rangle = \delta_i^j$, où $\delta_i^j$ est le symbole de Kronecker\footnote{$\delta_i^j = \left\{
  \begin{array}{l}
    0 \mathrm{\; si \;} i \neq j \\
    1 \mathrm{\; si \;} i = j \\
  \end{array}
\right.$}. Donc $f\left(e\right)$ est orthonormée. \\

\item[$\left(i) \Longleftarrow (ii\right)$] Soit $e$ une base orthonormée telle que $f(e)$ soit aussi orthonormée (on sait qu'il existe au moins une base orthonormée). Ainsi, pour $x \in E$ tel que $x = \somme{i = 1}{n}{x_ie_i}$, on a $\norme{x}^2 = \somme{i=1}{n}{x_i^2}$ et $f(x) = \somme{i=1}{n}{x_if(e_i)}$. Donc $\norme{f(x)}^2 = \somme{i=1}{n}{x_i^2} = \norme{x}^2$. Ainsi $f$ est une isométrie.
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{proposition} (voir \cite{Abbes_notes}) \label{ortho_sur_ortho} Soit $E$ un espace de dimension finie $n$. Les propositions suivantes sont équivalentes :

\begin{itemize}\label{adjoint_reciproque_isometrie}
\item[i)] $f$ une isométrie de $E$ ;
\item[ii)] $f^{*} = f^{-1}$, où $f^*$ désigne l'application adjointe de $f$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}
\begin{itemize}
\item[$\left(i) \Longrightarrow (ii\right)$] Si $f$ est une isométrie, d'après \ref{sous-groupe}, $f$ est un isomorphisme, et d'après \ref{conserve_prod_scal}, $f^{-1}$ conserve le produit scalaire. Ainsi, pour $\left(x,y\right) \in E^2$, on a : $$\langle f\left(x\right), y\rangle = \langle x, f^{-1}\left(y\right)\rangle.$$

Or, cette relation caractérise l'adjoint, donc $f^* = f^{-1}$. \\ 

\item[$\left(i) \Longleftarrow (ii\right)$] Réciproquement, soit $f$ un endomorphisme de $E$ tel que $f^{*} = f^{-1}$. Alors $$\langle f\left(x\right) f\left(y\right)\rangle = \langle x, f^* \circ f\left(x\right)\rangle = \langle x, f^{-1} \circ f\left(x\right)\rangle = \langle x,y\rangle$$

Donc, d'après \ref{conserve_prod_scal}, $f$ est une isométrie.
\end{itemize}
\end{proof}

\newpage

\section{Isométries vectorielles du plan}

\subsection{Généralités}

\begin{proposition}\label{class} (voir \cite{Abbes_notes})
Soit $E$ un espace euclidien, et soit $u \in \mathcal{L}\left(E\right)$ une isométrie de $E$. Alors les seules valeurs propres possibles de $u$ sont $\pm 1$, et $\mathrm{det} \; u = \pm 1$. 
\end{proposition}

\begin{proof}
Soit $\lambda$ une valeur propre de $u$, et soit $x$ un vecteur propre de $u$ associé à $\lambda$. Alors $\norme{u\left(x\right)} = \abs{\lambda} \cdot \norme{x}$ par définition de $\norme{\cdot}$, et $\norme{u\left(x\right)} = \norme{x}$ car $u$ est une isométrie. Donc $\abs{\lambda} \cdot \norme{x} = \norme{x}$, i.e. $\abs{\lambda} = 1$, i.e. $\lambda = \pm 1$. \\

Soit $e$ une base orthonormée de $E$, et soit $M$ la matrice de $u$ dans la base $e$. Comme $u$ est une isométrie, on a $M \cdot \transposee{M} = I_n$, et puisque $\mathrm{det} \; \transposee{M} = \mathrm{det} \; M$, on en déduit $\left(\mathrm{det} \; M\right)^2 = 1$, et donc $\mathrm{det} \; u = \mathrm{det} \; M = \pm 1$. 
\end{proof}

\begin{remarque}\label{PF}
Les vecteurs propres associés à la valeur propre $1$ sont appelés \textit{points fixes} de l'isométrie.
\end{remarque}

\begin{definition}
Soit $E$ un espace euclidien, et soit $F$ un sous-espace vectoriel de $E$. Considérons la projection orthogonale sur $F$, que l'on notera $p$. La \textit{symétrie orthogonale} par rapport à $F$ est l'endomorphisme $s : E \longrightarrow E$ défini par : $s\left(x\right) = 2p\left(x\right) - x$.
\end{definition}

\vspace*{-.6cm}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm,scale=1.9]

% \draw[help lines] (-1,-1) grid (3,2);

\draw (-.5,0) -- (0,0) -- (2,0) node [right] {} ;
\draw (0.75,-0.17) node {$p(x)$} ;

\draw [dotted] (-30:1.154) -- (30:1.154) node [above] {$x$} ;

\draw [thick,->,>=latex,] (0,0) -- (1,0) ; \draw [thick,->,>=latex,] (0,0) -- (30:1.154) ; \draw [thick,->,>=latex,] (0,0) -- (-30:1.154) ;
\draw (-.3,-0.45) node {$s(x) = 2p(x) -x$} ;
\draw [->,>=latex,] (30:1.154) -- (2,0) ; \draw [<-,>=latex,] (-30:1.154) -- (2,0) ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Représentation de la symétrie orthogonale justifiant la définition.}
\end{figure}

\begin{proposition} (voir \cite{Abbes_notes}) \label{symetrie}
Soit $E$ un espace euclidien, et soit $F$ un sous-espace vectoriel de $E$. La symétrie orthogonale $s$ par rapport à $F$ : 

\begin{itemize}
\item[i)] est une isométrie dont les points fixes sont les éléments de $F$ ;
\item[ii)] est une involution ;
\item[iii)] est un endomorphisme auto-adjoint ;
\item[iv)] a pour points fixes $1$ et $-1$ ;
\end{itemize}
\end{proposition}

\vspace*{.1cm}

\begin{proof}
\begin{itemize} 
\item[i)] On a $s\left(x\right) = \left(p\left(x\right) - x\right) + p\left(x\right)$. Comme le montre la représentation graphique précédente, on a $p\left(x\right) - x \perp F$ et $p\left(x\right) \in F$.
Ainsi, d'après le théorème de Pythagore, on a  $$\norme{s\left(x\right)}^2 = \norme{p\left(x\right) + \left(x - p\left(x\right)\right)}^2 = \norme{p\left(x\right)}^2 + \norme{x - p\left(x\right)}^2.$$
Or, on a aussi $x \perp p\left(x\right)$, d'où $$\norme{p\left(x\right)}^2 + \norme{x - p\left(x\right)}^2 = \norme{p\left(x\right)}^2 + \norme{x}^2 - \norme{p\left(x\right)}^2 = \norme{x}^2.$$

On a donc montré que $\norme{s\left(x\right)}^2 = \norme{x}^2$, et donc $s$ est une isométrie. 

\vspace*{-50cm}

\newpage

De plus, si on considère $x \in E$ tel que $s\left(x\right) = x$, alors $p\left(x\right) = x$, et donc $x \in F$. Réciproquement, si $x \in F$, alors $p\left(x\right) = x$, et donc $s\left(x\right) = x$. \\

\item[ii)] Puisque $x - p\left(x\right) \perp F$, et puisque $s\left(x\right) = \overbrace{p\left(x\right)}^{\in \, F} + \overbrace{\left(p(x) - x\right)}^{\in \, F^{\perp}}$, on en déduit que $p\left(s\left(x\right)\right) = 0$, et donc $$s^2\left(x\right) = 2p\left(s\left(x\right)\right) - s\left(x\right) = 2p\left(x\right) - s\left(x\right) = 2p\left(x\right) - \left(2p\left(x\right) - x\right) = x.$$ 
\item[iii)] Puisque $s$ est une isométrie, d'après  \ref{adjoint_reciproque_isometrie}, on a $s^* = s^{-1}$, et d'après ii), on a $s^2 = \mathrm{Id}_E$, i.e. $s^{-1} = s$. D'où $s^* = s$, et donc $s$ est auto-adjoint. \\ 

\item[iv)] Supposons $F \neq \lb 0 \rb$, alors, d'après i), $s$ admet au moins un point fixe. Ainsi $1$ est valeur propre de $s$ par la remarque \ref{PF}. De plus, si $F \neq E$, alors $F^\perp \neq \lb 0 \rb$, où $F^{\perp} = \enstq{x \in E}{x \perp F}$. Donc pour au moins un vecteur $x \neq 0$, on a $s(x) = -x$, i.e. $-1$ est valeur propre de $s$. Donc si $\lb 0 \rb \subsetneq F \subsetneq E$, la symétrie orthogonale $s$ a pour valeurs propres les deux valeurs possibles $1$ et $-1$. 
\end{itemize}

\vspace*{-.4cm}
\end{proof}

Nous avons vu que les symétries orthogonales sont des isométries. Donc, par la propriété \ref{sous-groupe}, la composition de symétries orthogonales est une isométrie. En fait, on a même le résultat suivant : 

\begin{proposition} \label{decomposition} \textbf{(Décomposition des isométries comme produit de symétries orthogonales)} (voir \cite{Abbes_notes}) Soit $E$ un espace euclidien de dimension $n$, et soit $f$ une isométrie de $E$. Alors $f$ peut s'écrire comme un produit $f = s_k \circ \cdots \circ s_1$ de symétries orthogonales par rapport à des hyperplans de $E$, avec $k \leqslant n$.
\end{proposition}

Pour montrer cela, on a besoin de deux lemmes : 

\begin{lemme}\label{lemme_1}
Soit $E$ un espace euclidien, et soit $x_1$ et $x_2$ deux vecteurs distincts de même norme. Alors la symétrie orthogonale par rapport à $H = \enstq{x \in E}{x \perp x_1 - x_2}$ échange $x_1$ et $x_2$.
\end{lemme}

\begin{proof} Notons $H = \enstq{x \in E}{x \perp x_1 - x_2}$ et $H^{\perp} = \enstq{x \in E}{x \mathrm{\; est \; colin\acute{e}aire \; \grave{a} \;} x_1 - x_2}$. Soit $s$ la symétrie orthogonale par rapport à $H$, et soit $p$ la projection orthogonale sur $H$. Montrons que $x_1 + x_2 \in H$. D'après les identités remarquables \ref{identites_remarquables_produit_scalaire}, on a $\langle x_1 + x_2, x_1 - x_2 \rangle = \norme{x_1}^2 - \norme{x_2}^2 = 0$. De plus $x_1 = \underbrace{\dfrac{x_1 + x_2}{2}}_{\in H} + \underbrace{\dfrac{x_1 - x_2}{2}}_{H^{\perp}}$, on en déduit que $p\left(x_1\right) = \dfrac{x_1 + x_2}{2}$, et donc $s\left(x_1\right) = 2p\left(x_1\right) - x_1 = x_2$. \\
Enfin, comme $s$ est une involution d'après ii) de \ref{symetrie}, il vient que $s\left(x_2\right) = x_1$.
\end{proof}

\begin{lemme}\label{lemme_2}
Soit $E$ un espace euclidien et soit $f$ une isométrie de $E$. Si $F$ est un sous-espace vectoriel de $E$ stable par $f$ (i.e. $f(V) \subseteq V$), alors $F^{\perp} = \enstq{x \in E}{x \perp F}$ est aussi stable par $f$.
\end{lemme}

\begin{proof}
Soit $x \in F^{\perp}$, montrons que $f(x) \in F^{\perp}$.  Pour $y \in F$, on a $\langle f(x), y\rangle = \langle x, f^{-1}\left(y\right)\rangle$. Or, par hypothèse, $f(F) \subset F$ et $f$ est une isométrie, donc en particulier un isomorphisme, donc $f(F) = F$ et $f^{-1}\left(F\right) = F$, d'où $f^{-1}\left(y\right) \in F$, et donc $\langle f(x), y\rangle = 0$.
\end{proof}

\textit{Démonstration de la proposition \ref{decomposition}.} On va démontrer le résultat par récurrence sur la dimension de $E$. Si $n = 1$, le résultat est clair car $f(1) = \pm 1$ car $f$ est une isométrie, donc $f$ est ou bien l'identité ou bien la symétrie orthogonale par rapport à $\lb 0 \rb$, donnée par $f(x) = -x$. \\

Supposons que le résultat soit vrai pour tous les $\R$-espace vectoriels de dimension au plus $n-1$, avec $n \geqslant 1$. Soit $E$ de dimension $n$, et soit $f$ une isométrie de $E$. Soit $x_1 \in E$, et posons $x_2 = f(x_1)$. Alors $x_1$ et $x_2$ ont la même norme, donc, d'après le lemme \ref{lemme_1}, il existe une symétrie orthogonale échangeant $x_1$ et $x_2$. Notons $s$ cette symétrie orthogonale. Posons $g = s \circ f$. Alors $g(x_1) = s\left(f(x_1)\right) = s\left(x_2\right) = x_1$, donc $x_1$ est un point fixe de $g$. Ainsi $\R x_1$ est stable par $g$. D'après le lemme \ref{lemme_2}, $\left(\R x_1\right)^{\perp}$ est aussi stable par $g$, et donc sa restriction $g'$ à $\left(\R x_1\right)^\perp$ est une isométrie produit d'au plus $n-1$ symétries orthogonales, i.e. $g' = s'_k \circ \cdots \circ s_1'$, avec $k \leqslant n-1$. Notons $s_i'$ la symétrie orthogonale par rapport à un certain ensemble $F_i'$. Considérons la symétrie orthogonale $s_i$ de $E$ par rapport à $F_i = F_i' \oplus \R x_1$. Alors $s_i$ prolonge $s_i'$ à $E$ tout entier, et laisse $\R x_1$ fixe. On en déduit que $g = s_k \circ \cdots \circ s_1$, i.e. $f = s \circ s_k \circ \cdots \circ s_1$.

\subsection{Classification des isométries vectorielles du plan}

En appliquant la propriété \ref{decomposition} à $\R^2$ muni du produit scalaire usuel, on peut dire que les isométries de $\R^2$ sont produit de $k = 0$, $1$ ou $2$ symétries orthogonales par rapport à des droites vectorielles de $\R^2$. \\

\begin{itemize}
\item[•] Le cas $k = 0$ correspond à l'identité ;
\item[•] Le cas $k = 1$ correspond à une symétrie orthogonale par rapport à une droite ;
\item[•] Le cas $k = 2$ correspond à une rotation vectorielle, dont la définition est :
\end{itemize}

\vspace*{.3cm}

\begin{definition}\label{rotation}
Soit $E$ un plan euclidien. Une \textit{rotation} est une isométrie de déterminant $1$ dont la matrice dans au moins une base orthonormée de $E$ est de la forme $$M_\theta = \begin{pmatrix}
\cos \theta & -\sin \theta \\
\sin \theta & \cos \theta \\
\end{pmatrix}$$ pour un certain $\theta$.
\end{definition}

\begin{proof}
Montrons que, si $r_\theta$ a pour matrice $M_\theta = \begin{pmatrix}
\cos \theta & -\sin \theta \\
\sin \theta & \cos \theta \\
\end{pmatrix}$ dans une base orthonormée de $E$, alors $r_\theta$ est une isométrie : 

\vspace*{-.5cm}

$$\norme{r_\theta\begin{pmatrix}
x \\
y \\
\end{pmatrix}}^2 = \norme{\begin{pmatrix}
x \cos\theta - y \sin \theta \\
x \sin \theta + y \cos \theta \\
\end{pmatrix}}^2 = \left(x \cos \theta - y \sin \theta\right)^2 + \left(x \sin \theta + y \cos \theta\right)^2 = \norme{\begin{pmatrix}
x \\
y \\
\end{pmatrix}}^2$$ 

De plus, $r_\theta$ a pour déterminant $1$, car $\mathrm{det} \; r_\theta = \mathrm{det}\left(M_\theta\right) = \cos^2 \theta + \sin^2 \theta = 1$. 
\end{proof}

Pour classifier les isométries vectorielles, il convient d'abord d'énoncer le lemme suivant : 

\begin{lemme}\label{lemme_class}
Pour tout couple de réels $\left(a,b\right)$ vérifiant $a^2 + b^2 = 1$, il existe un unique réel $x$ de $\left]-\pi, \pi\right]$ tel que $a = \cos x$ et $b = \sin x$. 
\end{lemme}

\begin{proof} 
Soient $a$ et $b$ deux réels tels que $a^2 + b^2 = 1$. \\

\begin{itemize}
\item Montrons tout d'abord l'existence du réel $x$ tel que $a = \cos x$ et $b = \sin x$. \\

On sait que pour tout $t \in \R$, $t^2 \geqslant 0$. Ainsi, par stricte croissance de la fonction carrée, $a$ et $b$ sont nécessairement compris entre $-1$ et $1$. \\

\begin{itemize}
\item[•] Supposons $a \geqslant 0$. \\ La fonction $\cos$ est continue sur $\left[0, \dfrac{\pi}{2}\right]$ et strictement décroissante sur $\left[0, \dfrac{\pi}{2}\right]$. De plus, $\cos 0 = 1$ et $\cos \dfrac{\pi}{2} = 0$. \\
Ainsi, d'après le théorème des valeurs intermédiaires, il existe un réel $x \in \left[0, \dfrac{\pi}{2}\right]$ tels que $\cos x = a \; \left(*\right)$. \\

Or $\cos^2 x + \sin^2 x = 1$. On a alors $a^2 + b^2 = \cos^2 x + \sin^2 x$, c'est-à-dire $\cos^2 x + b^2 = \cos^2 x + \sin^2 x$, d'après $\left(*\right)$. \\

Il vient $b^2 = \sin^2 x$, et donc $\abs{b} = \abs{\sin x}$, c'est-à-dire $b = \sin x$ ou $b = -\sin x$. \\

\begin{itemize}
\item Si $b = \sin x$, alors on a bien $a^2 + b^2 = 1$, et donc $x$ convient. \\

\item Si $b = -\sin x$, alors on a $\cos^2\left(-x\right) + \sin^2\left(-x\right) = 1$, et donc $-x$ convient. \\
\end{itemize}

Donc, si $a \geqslant 0$, il existe dans tous les cas un $x$ tel que $a = \cos x$ et $b = \sin x$. \\

\item[•] Supposons $a < 0$. Un argument analogue en se plaçant sur l'intervalle $\left[-\dfrac{\pi}{2}, 0\right]$ permet de conclure le résultat attendu. 
\end{itemize}

\vspace{.3cm}

\item Montrons maintenant l'unicité du réel $x$ tel que $\cos x = a$ et $\sin x = a$. \\

Supposons par l'absurde qu'il existe deux réels distincts $x_1$ et $x_2$ de l'intervalle $\left[-\pi, \pi\right[$ tels que $\left\{
  \begin{array}{l}
    \cos x_1 = a \\
    \sin x_1 = b \\
  \end{array}
\right.$ et $\left\{
  \begin{array}{l}
    \cos x_2 = a \\
    \sin x_2 = b \\
  \end{array}
\right.$. Alors : \vspace*{.3cm} \\ $$\left\{
  \begin{array}{l}
    \cos x_1 = \cos x_2 \\
    \sin x_1 = \sin x_2 \\
  \end{array}
\right.$$

\vspace*{.3cm}

Par suite, en résolvant les équations trigonométriques, on obtient : $$\left\{
  \begin{array}{l}
    x_1 = x_2 \mathrm{\; ou \;} x_1 = -x_2 \\
    x_1 = x_2 \mathrm{\; ou \;} x_1 = \pi - x_2 \\
  \end{array}
\right.$$

\vspace*{.3cm} 

On remarque que la seule solution au système est $x_1 = x_2$. \\ Il y a donc contradiction, car on a supposé $x_1$ distinct de $x_2$. \\

On en conclut que $x_1 = x_2$, d'où l'unicité du réel $x \in \left[-\pi, \pi\right[$ tel que $\left\{
  \begin{array}{l}
    a = \cos x \\
    b = \sin x \\
  \end{array}
\right.$.
\end{itemize}

\vspace*{.3cm}

Ceci est vrai pour tout couple de réels $\left(a,b\right)$ vérifiant $a^2 + b^2 = 1$. \\

On en conclut que pour tout couple de réels $\left(a,b\right)$ vérifiant $a^2 + b^2 = 1$, il existe un unique réel $x$ de $\left]-\pi, \pi\right]$ tel que $a = \cos x$ et $b = \sin x$.
\end{proof}

On peut donc maintenant classifier les isométries vectorielles grâce à la caractéristique de la propriété \ref{class} :

\begin{theoreme} \label{classification_isometries_plan_vectoriel_euclidien}\textbf{(Classification des isométries d'un plan vectoriel euclidien)} (voir \cite{Abbes_notes}) Soit $E$ un plan vectoriel euclidien et soit $f$ une isométrie de $E$. Alors : \\

\begin{itemize}
\item[1.] Si $\det \; f = 1$, alors $f$ est une rotation et sa matrice dans toute base orthonormée est de la forme $M_\theta$ pour un certain $\theta$.
\item[2.] Si \hbox{$\det \; f = -1$, alors $f$ est une symétrie orthogonale par rapport à une droite de $E$.}
\end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{proof}
Soit $M = \begin{pmatrix}
a & b \\
c & d \\
\end{pmatrix}$ la matrice de $f$ dans une base orthonormée. Les vecteurs colonnes de $M$ forment une base orthonormée, donc les coefficients vérifient les équations : $a^2 + c^2 = 1$, $b^2 + d^2 = 1$ et $ab + cd = 0$. Par le lemme \ref{lemme_class}, il existe $\alpha \in \left[0, 2\pi\right[$ et il existe $\theta \in \left[0, 2\pi\right[$ tels que $a = \cos \theta$, $b = \sin \theta$, $c = \cos \alpha$ et $d = \sin \alpha$. La dernière équation devient $\cos \theta \cos \alpha + \sin \theta \sin \alpha = 0$, i.e. $\cos \left(\theta - \alpha\right) = 0$, donc $\theta = \alpha \; \pm \dfrac{\pi}{2} \left[2\pi\right]$. Examinons les deux cas possibles : \\

\begin{itemize}
\item[•] Si $\alpha = \theta + \dfrac{\pi}{2} \left[2\pi\right]$, alors $M = \begin{pmatrix}
\cos \theta & -\sin \theta \\
\sin \theta & \cos \theta
\end{pmatrix}$ et alors $\mathrm{det} \; M = 1$ ;
\item[•] Si $\alpha = \theta - \dfrac{\pi}{2} \left[2\pi\right]$, alors $M = \begin{pmatrix}
\cos \theta & \sin \theta \\
\sin \theta & -\cos \theta
\end{pmatrix}$ et alors $\mathrm{det} \; M = -1$ ;
\end{itemize}

\vspace*{.3cm}

Dans le premier cas, $f$ est une rotation par la propriété \ref{rotation}. Dans le second cas, on peut dire que comme $f$ est le produit de $k \leqslant 2$ symétries, et que le cas $k = 2$ est incompatible avec $\mathrm{det} \; M = -1$ ; $f$ est donc nécessairement une symétrie orthogonale.
\end{proof}

\newpage

\section{Isométries affines du plan}

\subsection{Liste des isométries affines du plan}

\subsubsection{Translations}

Les translations affines $t_v$, où $v \in E$, sont définies par : 

\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
\hspace*{-.35cm} $t_v :$ & $\mathcal{E}$ & $\longrightarrow$ & $\mathcal{E}$ \\
& $P$ & $\longmapsto$ & $P + v$ \\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{proposition}\label{Translation_isometrie}
$t_v$ est une isométrie de $\mathcal{E}$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Soit $\left(M, N\right) \in \mathcal{E}^2$. On a $\overrightarrow{t_v\left(M\right)t_v\left(N\right)} = \overrightarrow{MN},$ i.e. $t_v\left(M\right)t_v\left(N\right) = MN.$ Donc $t_v$ préserve bien les distances, i.e. $t_v$ est une isométrie.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{carac_translation}
$f$ est une translation si, et seulement si, $\overrightarrow{f} = \mathrm{Id}_E$.
\end{proposition}

\begin{proof} Soit $v \in E$. \\

\begin{itemize}
\item[$\left(\Longrightarrow\right)$] Soit $t_v  : P \longmapsto P + v$ une translation de vecteur $v$. \\

\begin{tabular}{lll}
\hspace{-.35cm} On a : $\forall P \in \mathcal{E}, \forall u \in E, t_v\left(P + u\right)$ & $=$ & $P + u + v$ \\
& $=$ & $P + v + u$ \\
& $=$ & $t_v\left(P\right) + \mathrm{Id}_E\left(u\right)$. \\
\end{tabular}

\vspace*{.3cm}

\item[$\left(\Longleftarrow\right)$] Soit $f \in \mathrm{GA}\left(\mathcal{E}\right)$ telle que $\overrightarrow{f} = \mathrm{Id}_E$. \\

Soit $P_0 \in \mathcal{E}$ tel que $f\left(P_0\right) = P_0 + v$. Montrons que $f = t_v$. \\

\begin{tabular}{lll}
\hspace{-.35cm} $\forall P \in \mathcal{E}, f\left(P\right)$ & $=$ & $f\left(P_0 + \overrightarrow{P_0P}\right)$ \\
& $=$ & $f\left(P_0\right) + \mathrm{Id}_E\left(\overrightarrow{P_0P}\right)$ \\
& $=$ & $P_0 + v + \overrightarrow{P_0P}$ \\
& $=$ & $P + v$ \\
& $=$ & $t_v\left(P\right)$. \\
\end{tabular}


\end{itemize}
\end{proof}

On note $\mathcal{T}\left(\mathcal{E}\right)$ le sous-groupe des translations dans $\mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$. Alors : 

\begin{proposition} (voir \cite{Keller_notes}) $\mathcal{T}\left(\mathcal{E}\right)$ est un sous-groupe distingué dans $\mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$. 
\end{proposition}

\begin{proof} $\mathcal{T}\left(\mathcal{E}\right) = \Ker\left(\overrightarrow{\cdot}\right)$. \\
Or, $\overrightarrow{\cdot}$ est un morphisme de groupes d'après \ref{fleche_morphisme}. \\
Donc, d'après la propriété \ref{noyau_distingue}, $\mathcal{T}\left(\mathcal{E}\right)$ est distingué dans $\mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$. 
\end{proof}

\vspace*{.3cm}

\begin{proposition}
Quel que soit $v \in E$, $f \circ t_v \circ f^{-1} = t_{\overrightarrow{f}\left(v\right)}$.
\end{proposition}

\newpage

\subsubsection{Symétries orthogonales par rapport à une droite}

\begin{tabular}{llll}
Soit $s_\Delta :$ & $\mathcal{E}$ & $\longrightarrow$ & $\mathcal{E}$ \\
& $P$ & $\longmapsto$ & $s_\Delta\left(P\right)$ \\
\end{tabular}

\begin{figure}[h]
{\hspace*{5cm}
%%%% D2
\begin{tikzpicture}[scale=1.2]

\tikzstyle{noeud}={black}
\tikzstyle{lien}=[->,>=latex,very thick]
\tikzstyle{num}=[midway,above]
\tikzstyle{etiquette}=[sloped, midway,above]

 \node[noeud] (M) at (0,0) {};
 \node[noeud] (P) at (-1,1) {$\bullet$};
 \node[noeud] (Q) at (1,-1) {$\bullet$};
 \draw (P) node [above] {$P$};
 \draw (Q) node [below]{$Q$};

\draw (-1.5,-1.5) --  (3,3) node [very near end, below]  {$\Delta$} ; 

\draw[->,>=latex, thick] (M.center) --  node  [sloped,midway, below] {$v$}(P.center);
\draw[->,>=latex, thick] (M.center) --  node  [sloped,midway, above] {$-v$}(Q.center);

\draw (-0.2, 0.2) -- (0,0.4) -- (0.2,0.2) ; 

\end{tikzpicture}
}
\caption{Exemple de symétrie orthogonale}
\end{figure}

\vspace*{.3cm}

Alors $\overrightarrow{s_\Delta}$ est la symétrie orthogonale par rapport à $\overrightarrow{\Delta}$. 

\begin{proposition}\label{Symetrie_isometrie}
$s_\Delta$ est une isométrie de $\mathcal{E}$.
\end{proposition}

\begin{proof}
On considère $\left(M, N\right) \in \mathcal{E}^2$. Dans un repère orthonormé, les coordonnées de $M$ et $N$ sont $\left(x_M, y_M\right)$ et $\left(x_N, y_N\right)$. Il vient que les coordonnées de $s_\Delta\left(M\right)$ et $s_\Delta\left(N\right)$ sont respectivement $\left(x_M, -y_M\right)$ et $\left(x_N, -y_N\right)$. \\

Alors $s_\Delta\left(M\right)s_\Delta\left(N\right) = \sqrt{\left(x_N - x_M\right)^2 + \left(-y_N + y_M\right)^2} = MN$.
\end{proof}

\begin{proposition}
Quels que soient $v \in E$ et $f \in \mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$, $f \circ s_\Delta \circ f^{-1} = s_{\overrightarrow{f}\left(\Delta\right)}$.
\end{proposition}

\subsubsection{Symétries glissées}

Soit $\Delta$ une droite et $v$ un vecteur de $E$. 

\begin{definition}
Une \textit{symétrie glissée} est la composée d'une symétrie $s_\Delta$ avec une translation de vecteur $v \in \overrightarrow{\Delta} \setminus \lb 0 \rb$.
\end{definition}

\begin{figure}[h]
{\hspace*{5cm}
\begin{tikzpicture}[scale=1.2]

\tikzstyle{noeud}={black}
\tikzstyle{lien}=[->,>=latex,very thick]
\tikzstyle{num}=[midway,above]
\tikzstyle{etiquette}=[sloped, midway,above]

 \node[noeud] (M) at (0,0) {};
 \node[noeud] (p) at (0,-1) {};
 \node[noeud] (q) at (0,1) {};
 \node[noeud] (g) at (3,1) {};
 \draw (p) node [below] {$p$};
 \draw (q) node [above]{$s_{\Delta}(P)$};
 \draw (2.9,0.982) node {$\bullet$};
 \draw (g) node [right] {$g(P)$};

\draw (-1,0) --  (4,0) node [very near end, below]  {$\Delta$} ; 
\draw [*-](0.09,-1) -- (0.09,1) ;                                                    % Position horizontale de de *P -- Q 
\draw [*->,>=latex]  (0,1)  -- node [near start, above]  {$v$} (g)  ; 

\draw(2,0) node {$//$} ;  
\draw(2,1) node {$//$} ; 

\end{tikzpicture}}
\caption{Exemple de symétrie glissée}
\end{figure}

\begin{tabular}{llll}
\hspace*{-.35cm} On note $g_{\Delta, v} :$ & $\mathcal{E}$ & $\longrightarrow$ & $\mathcal{E}$ \\
& $P$ & $\longmapsto$ & $Q = g_{\Delta, v}\left(P\right)$ \\
\end{tabular}

\vspace*{.3cm}

Alors : $\overrightarrow{g_{\Delta, v}} = \overrightarrow{t_v \circ s_\Delta} = \overrightarrow{t_v} \circ \overrightarrow{s_\Delta} = \overrightarrow{s_\Delta}$. 

\begin{proposition} $g_{\Delta, v}$ est une isométrie de $\mathcal{E}$. 
\end{proposition}

\begin{proof}
$g_{\Delta, v}$ est la composée d'une translation et d'une symétrie orthogonale. D'après \ref{Translation_isometrie} et \ref{Symetrie_isometrie}, les translations et les symétries orthogonales sont des isométries, et d'après \ref{sous-groupe}, la composée de deux isométries est une isométrie. Donc $g_{\Delta, v}$ est une isométrie. 
\end{proof}

\begin{proposition}
Pour tout $f \in \mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$, on a $f \circ g_{\Delta, v} \circ f^{-1} = g_{f\left(\Delta\right), \overrightarrow{f}\left(v\right)}$.
\end{proposition}

\iffalse

\begin{remarque} \color{red} À FAIRE \color{black}


Si l'on étudie $t_v \circ s_\Delta$ pour $v \notin \overrightarrow{\Delta}$, alors \color{red} ??? \color{black}.

\begin{tikzpicture}[scale=0.8]


\draw[->,>=latex,very thick] (0,0)  -- node  [below] {$v_1$} (4,0)   ;
\draw[->,>=latex,very thick] (0,0)  -- node  [above] {$v$} (4,3)   ;
\draw[->,>=latex,very thick] (4,0)  -- node  [right, midway] {$v_2$} (4,3)   ;
% sloped avec midway si on veut faire une rotation de 90 degrés pour que le texte soit le long du vecteur
\draw(3.6,0) -- (3.6,0.4) -- (4,0.4) ; 

\draw (-1,-1) --  (6,-1) node [very near end, below]  {$\Delta$} ; 
\end{tikzpicture}
 
\bigskip 

\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\draw (0,0) --  (6,0) ; 
\draw (0,1) --  (6,1) ; 
\draw[->,>=latex,very thick] (2.75,0)  --  (2.75,2)  node  [right] {$c$}  ;

\end{tikzpicture}
\end{remarque}

On a $\overrightarrow{t_v \circ s_\Delta} = \overrightarrow{s_\Delta}$. 

\fi

\subsubsection{Rotations}

Soit $C \in \mathcal{E}$ et $\theta$ un angle. On considère la rotation $r_{C, \theta}$ de centre $C$ et d'angle $\theta$. \\

On a alors $\overrightarrow{r_{C, \theta}} = r_\theta$, où $r_{\theta}$ est la rotation vectorielle d'angle $\theta$. 

\begin{figure}[h]
{\hspace*{5cm}
%%%% D3 
%%%% Les axes \Delta et \Delta' sont des axes de symétries, car toute rotation peut se décomposer en composition de symétries. Il faut donc que le point du milieu soit le symétrique de P par rapport à \Delta, et r_\theta(P) le symétrique du point du milieu par rapport à \Delta'
\begin{tikzpicture}[scale=1]

% Position des points en coordonnées polaires
% C -- P ; 5° avec l'horizontale
\draw [-open triangle 60] (0,0) -- (5:2.5) node [right]{$P$};
% Delta 5° + 20°
\draw (-155:1.5) -- (25:4) node [very near end, below] {$\Delta$};
% Bissectrice en pointillés 5° + 20° + 20°
\draw[dashed] (0,0) -- (45:3) ;
% Delta Prime 5° + 20° + 20° + 20°
\draw (-115:1.5) -- (65:4) node [below right] {$\Delta'$};
% C -- V
\draw [-open triangle 60] (0,0) -- (85:2.5) node [above]{$r_\theta\left(P\right)$};
% Angle depart : angle arrivée : rayon

\draw (5:0.95) arc (0:85:0.93) ; % Grand arc
\draw (25:0.5) arc (25:65:0.5) ; % Petit arc

\draw [-open triangle 60] (0,0) -- (65:1);
\draw [-open triangle 60] (-155:1) -- (25:1) ;

\draw (5:2.5) -- (45:2.5) -- (85:2.5) ;
\draw[fill=white](0,0) circle (0.025) ;
\draw[fill=white](5:2.5) circle (0.025) ;
\draw[fill=white](45:2.5) circle (0.025) ;
\draw[fill=white](85:2.5) circle (0.025) ;

\draw (0,0) node [below right]{$C$} ;

\end{tikzpicture}
}
\caption{Exemple de rotation}
\end{figure}

\begin{remarque}
On a orienté $E$ pour pouvoir exprimer les mesures d'angles. 
\end{remarque}

\begin{proposition}
$r_{C, \theta}$ est une isométrie de $\mathcal{E}$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Soit $\left(M, N\right) \in \mathcal{E}^2$. Notons $M' = r_{C, \theta}\left(M\right)$ et $N' = r_{C, \theta}\left(M\right)$. On a $\left(\overrightarrow{CM'}, \overrightarrow{CN'}\right) = \left(\overrightarrow{CM}, \overrightarrow{CN}\right)$, donc $\widehat{M'CN'} = \widehat{MCN}$. On applique ensuite le théorème d'Al-Kashi\footnote{Al-Kashi est un mathématicien astronome perse (1380–1429).} dans les triangles $CMN$ et $CM'N'$ pour obtenir : \\ 

\centerline{
$M'N'^2 = CM'^2 + CN'^2 -2CM'\, CN'\cos\left(\widehat{M'CN'}\right) = CM^2 + CN^2 -2CM\, CN\cos\left(\widehat{MCN}\right) = MN^2.$}
\end{proof}

\begin{proposition}
Pour tout $f \in \mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$, on a $f \circ r_{C, \theta} \circ f^{-1} = r_{f\left(C\right), \theta}$.
\end{proposition}

\newpage

\begin{lemme}\label{isometrie_sous_espace_affine} (voir \cite{Appaf_diapo})
Soit $f$ une application affine de $E$ dans $E$. L'ensemble des points fixes de $f$ est vide ou le sous-espace affine passant par un point fixe et de direction $\ker\left(\overrightarrow{f} - \mathrm{Id}_{\overrightarrow{E}}\right)$.
\end{lemme}

\vspace*{-.4cm}

\begin{proof}
Remarquons d'abord que $\ker\left(\overrightarrow{f} - \mathrm{Id}_{\overrightarrow{E}}\right)$ est le sous-espace vectoriel des vecteurs fixes par $\overrightarrow{f}$. Ainsi, $\ker\left(\overrightarrow{f} - \mathrm{Id}_{\overrightarrow{E}}\right)$ est le sous-espace propre de $\overrightarrow{f}$ associé à la valeur propre $1$ si $1$ est valeur propre de $\overrightarrow{f}$, et il est réduit au vecteur nul sinon. \\

S'il existe un point $P$ de $E$ fixe par $f$, montrons que l'ensemble $X$ des points fixes de $f$ est égal à $A = P + \ker\left(\overrightarrow{f} - \mathrm{Id}_{\overrightarrow{E}}\right)$. \\

\begin{itemize}
\item[$\left(\subseteq\right)$] Soit $Q \in A$. Alors on a $f\left(Q\right) = P + \overrightarrow{f}\left(\overrightarrow{PQ}\right)$. Or, puisque $P$ et $Q$ sont dans $A$, on a $\overrightarrow{PQ} \in \overrightarrow{A}$, i.e. $\overrightarrow{PQ} \in \ker\left(\overrightarrow{f} - \mathrm{Id}_{\overrightarrow{E}}\right)$. Ainsi le vecteur $\overrightarrow{PQ}$ est fixe par $\overrightarrow{f}$ et $f\left(P\right) = P$, i.e. $P \in X$. \\

\item[$\left(\supseteq\right)$] Soit $Q$ un point de $X$. On a $\overrightarrow{PQ} = \overrightarrow{f\left(P\right)f\left(Q\right)}$ d'après \ref{appl_aff_2}, et comme $P \in X$ et $Q \in X$, $\overrightarrow{f\left(P\right)f\left(Q\right)} = \overrightarrow{PQ}$. Ainsi $\overrightarrow{f}\left(\overrightarrow{PQ}\right) = \overrightarrow{PQ}$, donc $\overrightarrow{PQ} \in \ker\left(\overrightarrow{f} - \mathrm{Id}_{\overrightarrow{E}}\right)$, et ainsi $Q = P + \overrightarrow{PQ} \in A$.
\end{itemize}

\vspace*{-.3cm}
\end{proof}

\vspace*{-.5cm}

\begin{proposition} \label{val_prore_1_point_fixe} (voir \cite{Appaf_diapo}) Soit $f \in \mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$. Les deux propositions suivantes sont équivalentes : 

\begin{itemize}
\item[i)] $\overrightarrow{f}$ n'admet pas la valeur propre $1$ ;
\item[ii)] $f$ admet un unique point fixe.
\end{itemize}
\end{proposition}

\vspace*{-.3cm}

\begin{proof} Soit $f \in \mathrm{GA}\left(\mathcal{E}\right)$. 

\begin{itemize}
\item[$\left(\Longleftarrow\right)$] Supposons que $f$ admet un unique point fixe. Alors, d'après \ref{isometrie_sous_espace_affine}, l'ensemble de ses points fixes est un sous-espace affine de direction $\ker\left(\overrightarrow{f} - \mathrm{Id}_{\overrightarrow{E}}\right)$, donc $1$ n'est pas valeur propre de $\overrightarrow{f}$. \\

\vspace*{-.2cm}

\item[$\left(\Longrightarrow\right)$] Supposons que $f$ n'admet pas la valeur propre $1$. 
\begin{itemize} 
\item[(Existence)] Soit $P \in E$. On cherche à montrer qu'il existe un point fixe $X$ de $f$, i.e. un vecteur $X \in E$ tel que $f\left(X\right) = X$. On a les équivalences suivantes :

\vspace*{-.6cm}

$$f(X) = X \Longleftrightarrow f(P) + \overrightarrow{f}\left(\overrightarrow{PQ}\right) = P + \overrightarrow{PX} \Longleftrightarrow \overrightarrow{f(P)P} = \left(\overrightarrow{f} - \mathrm{Id}_{\overrightarrow{E}} \right)\left(\overrightarrow{PX}\right)$$

On va donc s'intéresser à $\overrightarrow{f} - \mathrm{Id}_{\mathrm{E}}$. On a que $E$ est de dimension finie et $\overrightarrow{f} - \mathrm{Id}_{\overrightarrow{E}}$ est injective, donc $\overrightarrow{f} - \mathrm{Id}_{\overrightarrow{E}}$ est également surjective. Ainsi le vecteur $\overrightarrow{f(P)P}$ a un antécédent $v$ par $\overrightarrow{f} - \mathrm{Id}_{\overrightarrow{E}}$. \\

Notons $X = P + v$, i.e. $v = \overrightarrow{PQ}$. D'après les équivalences précédentes, $X$ est donc bien un point fixe de $f$. \\

\vspace*{-.2cm}

\item[(Unicité)] On a montré que $f$ admet au moins un point fixe. Ainsi, d'après la propriété \ref{isometrie_sous_espace_affine}, l'ensemble de ses points fixes est un sous-espace affine de direction $\ker\left(\overrightarrow{f} - \mathrm{Id}_{\overrightarrow{E}}\right)$. Or, $\ker\left(\overrightarrow{f} - \mathrm{Id}_{\overrightarrow{E}}\right) = \lb 0 \rb$ car $\overrightarrow{f} - \mathrm{Id}_{\overrightarrow{E}}$ est injective, i.e. réduit à un point. D'où l'unicité du point fixe. 
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace*{-.5cm}
\end{proof}

\vspace{-50cm}

\newpage

\begin{proposition}\label{carac_rotation_affine}
$f \in \mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$ est une rotation d'angle non nul si, et seulement si $\overrightarrow{f}$ est une rotation d'angle non nul. 
\end{proposition}

\begin{proof} Soit $f \in \mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$. \\

\begin{itemize}
\item[$\left(\Longrightarrow\right)$] Évident, découle de la définition ; \\
\item[$\left(\Longleftarrow\right)$] Soit $f$ une isométrie du plan telle que sa partie linéaire est une rotation d'angle non nul, noté $\overrightarrow{f}$. Soit $A$ la matrice de $\overrightarrow{f}$. D'après \ref{rotation}, $A = \begin{pmatrix}
\cos \theta & -\sin \theta \\
\sin \theta & \cos \theta \\
\end{pmatrix}$. \\

On étudie $A - I$, et on a $\det\left(A - I\right) = \left(\cos\left(\theta\right) - 1\right)^2 + \sin^2 \theta = 2\left(1 - \cos \theta\right)$. Ainsi, puisque $\theta$ est supposé non nul, $\det\left(A - I\right) \neq 0$, et donc $A - I$ est inversible. \\

Ainsi, d'après \ref{val_prore_1_point_fixe}, $\overrightarrow{f}$ n'admet pas la valeur propre, et donc $f$ admet un unique point fixe que l'on notera $C$. Ainsi l'équation $f\left(P\right) = P$ admet une unique solution $C$, et on a 

\vspace*{-.5cm}

$$C = O - \left(A - I\right)^{-1}\theta.$$

\vspace*{.3cm}

Alors, pour un point $P \in \mathcal{E}$ quelconque, on note $P = C + u$, et on obtient : 

$$f(P) = f(C) + A\left(P - C\right)$$i.e. $$f(C + u) = C + Au$$

\vspace*{.3cm}

Écrite sous cette forme, $f$ est bien une rotation. 
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{remarque}
$\mathcal{O}\left(E\right) = \underbrace{\lb \mathrm{rotations}\rb}_{\mathrm{SO}\left(E\right)} \; \, \cup \underbrace{\lb \mathrm{sym\acute{e}tries} \rb}_{\mathrm{pas \; un \; sous-groupe}}$.
\end{remarque}

\subsection{Classification des isométries affines du plan}

\subsubsection{Argument de classification}

Soit $f$ une isométrie de $\mathcal{E}$. 
D'après \ref{Translation_isometrie}, les translations sont des isométries. Ainsi, on peut considérer les transformations linéaires, et étudier les matrices, comme dans le théorème \ref{classification_isometries_plan_vectoriel_euclidien}.

On pose $A = \begin{pmatrix}
a & b \\
c & d \\
\end{pmatrix}$. Alors l'égalité $\transposee{A}A = I$ est équivalente à : $\left\{
  \begin{array}{l}
    a^2 + c^2 = 1 \\
    ab + cd = 0 \\
    b^2 + d^2 = 1 \\
  \end{array}
\right.$

\vspace*{.3cm}

D'après \ref{lemme_class}, on peut poser $a = \cos \theta$, $b = \sin \theta$, $c = \cos \alpha$ et $d = \sin \alpha$, et en étudiant les différentes possibilités comme dans la classification des isométries vectorielles, on obtient 

\vspace*{.1cm}

\begin{center}
$A = \begin{pmatrix}
\cos \theta & -\sin \theta \\
\sin \theta & \cos \theta \\
\end{pmatrix}$ ou bien $A = \begin{pmatrix}
\cos \theta & \sin \theta \\
\sin \theta & -\cos \theta \\
\end{pmatrix}$.
\end{center}

\vspace*{.2cm}

Étudions maintenant les différents cas engendrés. \\

\newpage

\begin{itemize}
\item[•] \textbf{Identité et translation} Si $\theta = 0 \left[2\pi\right]$, alors $A = I_2$. Ainsi, on a alors deux possibilités : 

\begin{itemize}
\item Soit $u = 0_E$, et alors $f$ est l'identité ; 
\item Soit $u \neq 0_E$, et alors $f$ est telle que : $$f(P) = P + u.$$ Ainsi, d'après \ref{carac_translation}, $f$ est une translation, et l'équation $P + u = P$ n'a pas de solutions.
\end{itemize}

\vspace*{.3cm}

\item[•] \textbf{Rotation} Supposons que $A = \begin{pmatrix}
\cos \theta & -\sin \theta \\
\sin \theta & \cos \theta \\
\end{pmatrix}$, où $\theta \not\equiv 0\left[2\pi\right]$. D'après la proposition \ref{carac_rotation_affine}, on peut en déduire directement que $f$ est une rotation affine d'angle non nul. \\

\item[•] \textbf{Symétries et symétries glissées}

Considérons maintenant le cas où $A = \begin{pmatrix}
\cos \theta & \sin \theta \\
\sin \theta & -\cos \theta \\
\end{pmatrix}$. Dans ce cas, $f$ peut admettre des points fixes et peut aussi ne pas en admettre, on va donc étudier les valeurs propres de $A$ pour conclure. On a $$\det\left(A - tI\right) = \det\begin{vmatrix}
\cos\left(\theta\right) - t & \sin \theta \\
\sin \theta & -\cos\left(\theta\right) - t\\
\end{vmatrix} = -\cos^2\left(\theta\right) + t^2 - \sin^2\left(\theta\right) = t^2 - 1$$

Les racines de $\det\left(A - tI\right)$ sont $1$ et $-1$, donc on peut en déduire que $v_1 = \begin{pmatrix}
\cos \frac{\theta}{2} \vspace*{.1cm} \\
\sin \frac{\theta}{2} \\
\end{pmatrix}$ est un vecteur propre pour la valeur propre $1$ et que $v_{-1} = \begin{pmatrix}
-\sin \frac{\theta}{2} \vspace*{.1cm} \\
\cos \frac{\theta}{2} \\
\end{pmatrix}$ est un vecteur propre pour la valeur propre $-1$. \\

Dans le cas affine, on a : $f\left(P\right) = AP + u$, alors l'équation $f(P) = P$ admet une solution si et seulement si $AP + u = P$, i.e. $(A-I)P = -u$, c'est-à-dire que $f$ admet un point fixe si et seulement si $-u$ est dans l'image de la transformation $A-I$. \\

Par le théorème du rang (\ref{theoreme_du_rang}), comme $\dim\ker\left(A - I\right) = 1$, on a $\mathrm{rg}\left(A - I\right) = 1$. \\

On a ensuite le lemme suivant : \\

\begin{lemme}
Si $A \in \mathcal{M}_2\left(\R\right)$ admet $-1$ pour valeur propre avec $v_{-1}$ comme vecteur propre associé, alors l'image de $A - I$ contient $v_{-1}$.
\end{lemme}

\begin{proof}
On sait que l'image d'une transformation linéaire est un espace vectoriel, il suffit donc de trouver un vecteur $v$ tel que $\left(A-I\right)v$ soit un multiple de $v_{-1}$. Si on prend $v = v_{-1}$, on obtient : $$\left(A - I\right)v_{-1} = Av_{-1} - v_{-1} = -v_{-1} - v_{-1} = -2v_{-1}.$$

\vspace*{-.3cm}
\end{proof}

Dans ce cas, l'image est engendrée par $v_{-1}$ car elle est de dimension $1$. Alors, si $u = kv_{-1}$, avec $k \in \Z$, on obtient : $$\dfrac{k}{2}\left(A - I\right)v_{-1} = -u.$$

De plus, $v_1$ est dans le noyau de $A - I$ (par définition du vecteur propre associé à la valeur propre $1$). Ainsi, pour tout $t \in \R$ : \\

\centerline{
$f\left(O + \dfrac{k}{2}v_{-1} + tv_1\right) = O + A\left(\dfrac{k}{2}v_{-1} + tv_1\right) + kv_{-1} = O - \dfrac{k}{2}v_{-1} + tv_1 + kv_{-1} = O + \dfrac{k}{2}v_{-1} + tv_1$}

\vspace*{.3cm}

\begin{itemize}
\item Supposons que $u = kv_{-1}$, $k \in \R$. Montrons qu'alors $f$ est une symétrie orthogonale par rapport à la droite $O + \dfrac{k}{2}v_{-1} + \R v_1$. En fait, il suffit de connaître l'image de trois points non alignés. L'égalité précédente montre que la droite $O + \dfrac{k}{2}v_{-1} + \R v_1$ est fixée par $f$. Choisissons deux des trois points sur cette droite, et calculons l'image d'un troisième point qui n'est pas sur cette droite, par exemple $P = O + \dfrac{k+2}{2}v_{-1}$ : $$f\left(P\right) = f\left(O + \dfrac{k+2}{2}v_{-1}\right) + Av_{-1} = O + \dfrac{k+2}{2}v_{-1} - v_{-1} = O + \dfrac{k-2}{2}v_{-1}.$$ 

Ainsi, comme le montre la représentation graphique suivante, $f(P)$ est bien l'image de $P$ par la symétrie orthogonale.

\vspace*{-.2cm}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1cm,y=1cm,scale=1,scale=.7]

\draw [red, <->, very thick ] (-1.25,-1.25)-- (1.25,1.25) ; % node [below right] {$F$} ;
\fill(-1.25,-1.25) circle (0.05) node[below left]{$O+\dfrac{k-2}{2}\overrightarrow{v}_{-1}$} ;
\fill (1.25,1.25) circle (0.05) node[above right]{$O+\dfrac{k+2}{2}\overrightarrow{v}-1$} ;
\draw (2,-2) -- (-2,2) ;
\draw [blue,->,very thick] (0,0) -- (-1,1) node [above right ] {$\overrightarrow{v_1}$} ;
\draw (0,0) circle (0.05) node[right]{$\;O+\dfrac{k}{2}\overrightarrow{v}_{-1}$} ;
\fill (0,0) circle (0.05) ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{figure}

\item Supposons maintenant que $u$ ne soit pas multiple de $v_{-1}$. On remarque que $\lb v_1, v_{-1}\rb$ forment une base orthonormale de $\R^2$, il est donc possible d'écrire $u$ comme combinaison linéaire de ces vecteurs. Pour cela, on va projeter le vecteur $u$ sur les droites engendrées par $v_{1}$ et $v_{-1}$ (on rappelle que le projeter du vecteur $u$ sur un vecteur $w$ quelconque est donnée par $\mathrm{proj}_w u = \dfrac{\langle u, w\rangle}{\langle w, w\rangle} v$). 

La décomposition du vecteur $u$ sur $v_{1}$ et $v_{-1}$ donne : \vspace*{-.2cm} $$u = \mathrm{proj}_{v_{-1}} u + \left(u - \mathrm{proj}_{v_{-1}} u\right) = \langle u, v_{-1}\rangle v_{-1} + \left(u - \mathrm{proj}_{v_{-1}} u\right)$$
Or, $\lb v_1, v_{-1} \rb$ forment une base orthonormale, donc le terme $u - \mathrm{proj}_{v_{-1}}$ est colinéaire à $v_1$. Enfin, par définition de $f$, on a $f(P) = AP + u$, qui devient alors $$f(P) = O + AP + \langle u, v_{-1}\rangle v_{-1} + \left(u - \mathrm{proj}_{v_{-1}} u\right)$$

\vspace*{-50cm}

\newpage

En posant $l = O + \dfrac{\langle u, v_{-1}\rangle}{2}v_{-1} + \R v_1$, on observe que $f$ est la composée d'une symétrie orthogonale par rapport à la droite $l$ (par un argument analogue à celui du point précédent) et d'une translation de vecteur $u - \mathrm{proj}_{v_{-1}} u$, qui est parallèle à la droite $l$.
\end{itemize}

\subsubsection{Bilan}

Nous avons réussi à distinguer les grandes parties de la classification des isométries affines du plan euclidien par l'étude de leurs points fixes. Pour compléter, il convient d'ajouter un argument d'orientation. \\

On rappelle qu'une transformation linéaire $f : \R^2 \longrightarrow \R^2$ \textit{préserve l'orientation} de $\R^2$ si, étant donnée une paire $\lb u, v\rb$ de vecteurs linéairement indépendants et orientés positivement (i.e. dans le sens des aiguilles d'une montre), alors $f(u)$ et $f(v)$ le sont aussi. Sinon, on dit que $f$ \textit{renverse l'orientation}. La transformation $f$ préserve l'orientation si et seulement si $\mathrm{det} \; A > 0$, où $A$ est la matrice associée à $f$. \\

Prolongeons cette notion. On dira qu'un triplet $\left(u, v, w\right) \in E^3$ non colinéaires est \textit{orienté positivement} si les vecteurs $v - u$ et $w - u$ sont orientés positivement (c'est-à-dire que le parcours de $u$ vers $v$ puis $w$ se fait dans le sens inverse des aiguilles d'une montre). \\

\begin{definition}
Soit $f$ une application affine de $\R^2$. On dit que $f$ \textit{préserve l'orientation} si pour tout $\left(u, v, w\right) \in E^3$, $f(u)$, $f(v)$ et $f(w)$ sont orientés positivement. Sinon, on dit que $f$ \textit{renverse l'orientation}.
\end{definition}

\vspace*{.3cm}

\begin{lemme}
Soit $f$ une application affine de $\R^2$ de partie linéaire $\overrightarrow{f}$. Alors $f$ préserve l'orientation si, et seulement si, $\overrightarrow{f}$ préserve l'orientation.
\end{lemme}

\begin{proof}
Soit $\left(u, v, w\right) \in E^3$ orientés positivement. Puisque $f$ est affine, $f(v) - f(u) = \overrightarrow{f}\left(v - u\right)$ et $f(w) - f(u) = \overrightarrow{f}\left(w- u\right)$, ce qui suffit à conclure.
\end{proof}

\vspace*{.3cm}

\begin{corollaire}
Soit $f = t_u \circ \tilde{f}$ une application affine de $\R^2$, où $t_u$ est une translation de vecteur $u$. Soit $A$ la matrice associée à $f$. Alors $f$ préserve l'orientation si et seulement si $\mathrm{det} \; A > 0$.
\end{corollaire}

\vspace*{.3cm}


\begin{theoreme}\textbf{(Classification des isométries affines du plan euclidien)} Soit $f$ une isométrie affine de $\mathcal{E}$. Alors ou bien $f$ est l'identité, ou bien on a l'un des cas suivants : \\ 

\begin{itemize}
\item[•] $f$ préserve l'orientation :
\begin{itemize}
\item $f$ a au point un point fixe : alors $f$ est une rotation ;
\item $f$ n'a pas de point un point fixe : alors $f$ est une translation ;
\end{itemize}

\vspace*{.3cm}

\item[•] $f$ renverse l'orientation :
\begin{itemize}
\item $f$ a au point un point fixe : alors $f$ est une symétrie ;
\item $f$ n'a pas de point fixe : alors $f$ est une symétrie glissée.
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{theoreme}

\end{itemize}

\ifdefined\COMPLETE
\else
    \end{document}
\fi

